香港民意研究所：港人27年來最不快樂 唔要樓 最想政改

2019年香港人經歷水深火熱的一年，特區政府拒絕回應民間五大訴求，反修例運動在巨大民意下持續，有調查顯示僅9%市民對香港過去一年發展滿意，滿意淨值是負75個百分比，為1992年底相同調查開展以來最差，展望未來發展的樂觀淨值亦為負數，達負36個百分點，創2008年以來新低；政制問題則取代房屋問題，成為市民認為最有需要處理問題，其次為警察問題及要求回應五大訴求。被視為「中樓毒」幾個世代的香港人，經歷半年血淚抗暴，有望從「樓奴」中釋放出來，為自由民主奮戰。

香港民意研究所於本月18至23日進行《年終回顧前瞻》調查，以電話抽樣訪問1,067人，結果顯示，市民對香港過去一年發展滿意比率僅為9%，較去年的36%暴跌，而不滿比率則由去年的37%急升至84%，令滿意度淨值較去年大幅下跌74個百分點，至負75個百分比，為1992年底調查開展以來最差。展望未來發展的樂觀淨值亦為負數，達負36個百分點，創2008年以來新低。

至於受訪市民認為特區政府來年最需要處理的三大問題，依次為政制問題、警察相關問題及獨立調查委員會以及回應民意或五大訴求，分別有18%、14%及11%，有8%人認為最需要處理示威者相關問題及「止暴制亂」，但以往長踞首位的房屋問題則較去年同期急跌33個百分點，由41%跌至僅得8%，創2009年以來新低。值得注意的是，去年為次要需處理的經濟問題亦由12%跌至7%的新低，治安問題則由去年1%上升至6%，為1994年以來的新高。

若在繁榮、廉潔乾淨、公平、自由或福利社會中作出選擇，27%人希望香港成為一個公平的社會，25%人選擇自由，為1993年以來的歷史新高，廉潔乾淨和繁榮社會則分別有22%及20%，最希望香港成為福利社會的則只有4%，較去年同期明顯下跌10個百分點。

個人層面方面，市民在過去一年的快樂淨值為負38個百分點，為92年以來首次出現負值，較去年同期急跌79個百分點，至於市民新年願望，與社會相關佔65%，創1992年以來新高，與世界和平或友愛、個人相關則分別只佔12%及9%，後者創調查開展以來新低。

香港政府以及北京一直認為解決經濟、樓價高問題，便可以平息反送中運動，故過去半年一直強調要優先處理經濟民生問題，並強調要繼續增加房屋供應，迴避重啟政改。浸會大學政治及國際關係學系前助理教授黃偉國表示，今次調查結果明顯指出，以往指香港是經濟城市的論述已經過時，「政府官方論述（經常）話要提供合適營商環境。」

他認為不止是持反對意見人士，即使支持政府人士也對香港政府今年的工作不滿，因過去半年政府處理政治海嘯的表現，令支持政府人士感覺政府讓他們自生自滅，不但工作「唔到肉」，對社會狀況亦「做唔到嘢」，形容港府陷入困境，「（形同）揸車跌入坑，揸唔返上嚟一樣」。

他又反駁政務司司長張建宗有關香港沒有全面西方民主的言論，指今次調查數據顯示市民對自由、政制問題的追求，遠超房屋問題，上樓置業也不再在最需要處理問題前列位置，否定政府說法，顯示「香港人覺得自由受威脅，受蠶食、侵害。」他強調，社會反彈源於問責官員沒有決心及意志處理問題，重申高官應問責下台，以解決目前社會問題。

接近60歲的麥先生認同今年是極不快樂的一年，他指林鄭及警方的濫暴、執法不公情況導致港人無法快樂起來，「我走到，但我啲仔女走唔到。」直言對前景感到不樂觀，亦擔憂子女生活在現時的香港，「見到警察咁樣對啲小朋友，有時睇到都好傷心。」她認為日後情況未必能得到改善。

24歲的王先生表示自回歸以來日子都不會感到太快樂，「2014年之後對於政治情況感到絕望，之後會變咗沉醉喺吃、喝、玩、樂度紓緩自己嘅唔開心，但一直係知道社會崩壞緊，今年6月只係將一切嘅嘢推返出嚟。」然而，王先生認為即使不快樂仍然要保持希望，「要保持樂觀，如果悲觀嘅話就真係好無希望，可能要苦中作樂。」

21歲的陳小姐指今年是過得最不快樂的一年，「其實日日都好唔開心，好多晚都失眠。」她指過往一直有關心社會，認為今年情況最差，「好似連公義都無埋，見到政府完全唔理會市民，唔改善不足之餘亦想掩住市民把口，今年真係好傷心。」她對前景感到並不樂觀，雖希望能裝備自己以改變社會，但仍指若情況繼續變壞，有可能會考慮離開香港。

幫推

唔好意思 謝一謝位

和理非 手足 家長 學生都請入黎

tg 支足channel